【疫下流離】幫無家者入住宿舍 $200日租重慶賓館 受惠麥難民：政府趕我哋出街就算

「政府叫市民留家，叫外賣別上街，但又趕了我們出街。也沒安排避寒中心之類的地方讓我們躲，露宿者越聚越多，是否更危險呢？」上月25日麥當勞暫停晚市堂食14天。大家第一時間想，那近年極速增長麥難民們怎麼辦？

倫哥在粉嶺跟上水做了五年麥難民。
他本跟爸爸租房住，同時申請公屋，但公屋未上，爸爸過世變成「單身寡佬」的他重新排隊，又要再等。租劏房時申請政府$1,800房屋津貼，但上水套房租金最便宜$3,800起。他為展覽會、商場活動搭場地做散工收入不檼，始終上水是他長大的地方，識得朋友多，不想離開又不想露宿被看見。住在麥當勞除了累以外其實都很自由，花費少，開工不足都仍可生活。不知不覺，就變了麥難民。

$2,500多綜援 吃飯洗衫已清袋
只能伏着睡，有時凌晨兩、三點被經理拍醒，就出門閒逛再回來。「托賴我還好，年紀大的無家者常伏到肩頸痛。睡不好，白天不夠精神有時頭暈暈，但人家做生意的，礙到人我也不好意思。」半年來許多活動延後或擱置，他申請了$2,500多綜援，除開每天有$83，吃兩個麥記特價套餐，或者去街市買最便宜的兩餸飯，都四十多元。強調自己「不是乞丐，要洗澡洗衣服。」但最近運動場關閉，公眾地方又不能晾衣服，他兩天去洗衣舖洗一次衣服$30，就清袋袋了。 離開麥當勞的首一、二晚都下雨，他躲在巴士站一個樓梯口坐了兩晚，坐到四點快餐店開門再回去。朋友告訴他北區好鄰舍教會讓幾位麥難民留宿無家者宿舍，甚至用教友捐款租賓館，助有需要人士躲過疫情。

入住教會宿舍 重拾家的感覺
傳道人陳凱興說：「去年他們只增加了兩三個住宿者，上星期收了12個新個案，比例差好遠啊。」宿舍裏還有由深水埗來避疫的無家者及麥難民，大家夾錢煮飯，聊天看電視。最初跟阿倫聊天時他的眼神總是往上飄，好久沒食住家飯的他，大家說說笑笑，拌着南乳煎豆腐同炒青菜，扒了兩大碗飯。讓他想起，原來「以前的生活」都挺溫馨啊，說時他的左手摸着右手臂，像在安撫自己。採訪當晚麥當勞重開晚市堂食，回到去卻見不着他的麥記鄰居伯伯。繞過附近公園街道，都沒見熟悉的面孔，大家都匆匆而去。他本想待麥記重開就「回家」，但疫情下，「政府說的話午時花六時變，突然兩天後又說要多隔離十四天，我又去哪呢，你耍我們嗎？等一切安定了，我們再想吧。」

健康出問題住營地關閉 坐N巴無限輪迴
除了麥當勞，被封的還有郊野公園營地。本是醫護人員的Carman，兩年前腳長腫瘤，辭工短休療養，誰知至今仍在排期治療中，期間合租的地方加租三倍，在「省錢住住先」，不想在市區露宿，一來受不了街上煙味，或讓人知道自己是無家者，就變了營地無家者。「其實我在露營的生活過得挺好的，有水，有清新空氣，大家一起煮飯，有好好的鄰里關係。我未申請任何援助，因為報告未出。可能我好快可以好起來，又回到工作崗位上呢。」自尊心同住得好，讓她視這段日子做過度期，「我們好多都抱着樽鹽不放的！（笑）我過去都有交稅的，但若自己能力範圍可以處理，盡量不想別人施捨。」早上6時就有管理人員來拉起圍條，她執起簡單行李出城，跳上N號巴士，由總站搭到總站，換車又換車的過了一晚。 又去寄住朋友家，後來得好鄰舍北區教會幫助，在重慶大廈租了一星期房間，見步行步，暫時結束城市遊的日子。

無家者勢湧現 政策杯水車薪
陳凱興也是首次聽到有無家者住到去郊野公園去，但面對市況他說：「其實好多基層工人，在新年到現在都放無薪假，他們一定沒錢交房租，板間房或租屋的錢。」無家者協會落區，還遇上倒閉商店的店東跟店員瞓同一條街。「現在只是個序幕，只會有更多人在街上成為無家者。」而且，據資深社工所講，通常露宿者習慣了街上的生活方式越久，他們能上樓重新面對生活的機會及動力就越小。而且，無家，問題並不止於貧窮，還有個人習性，毒癮， 家庭關係或者個人價值問題，這次因封城而增加的無家者並未習慣「新生活」，越早伸出援手，他們上樓的動力也更大。「最基本唔想香港朱門酒肉臭，路有凍死骨的地方。我希望透過這個項 ，連結更多同路人包括朋友一起面向施政問題，否則無家這主題，多廿年都不會改善繼續杯水車薪。」

查詢:好鄰舍北區教會

獅子山精神

倒閉商店的店東跟店員瞓同一條街

封左關守得住第一條防線咪唔會咁
宜家先識揾機會見報